【封殺華為】一帶一路下，非洲要選哪一邊？

Tan Ha Lam2019年5月28日

美國商務部宣佈將華為列入貿易黑名單後，Google 隨即也宣佈中止與華為合作，華為用戶將無法取得 Android 手機作業系統的更新，亦不能使用 Google 功能，此舉被視為科技冷戰之始。分析員告訴英國廣播公司（BBC），這可能迫使擁有眾多華為用戶的非洲國家，未來要在中美技術上二選一。

大多數非洲人都選用中國的智能電話，而使用的 4G 網絡最少有一半是華為所建。參與中非合作項目的 Eric Olander 指出，華為現於非洲建立了大量資訊科技基礎設施，如果美國成功打擊該公司的話，引起的餘震可能會損害非洲正蓬勃發展的科技行業。

華為除了曾被美國指控涉及中國間諜活動外，也曾被指損害非洲數據安全。2018 年 1 月，法國報紙 Le Monde 指，華為安裝在非洲聯盟（African Union）總部的電腦系統，在 5 年一直來將數據轉移到上海伺服器中，不過，非洲聯盟及中國官方已否認指控。而非洲各國政府，即使當中有些與美國有著密切關係，也沒有出面評論有關華為的傳言，原因在於華為在非洲已開展了大規模的業務，包括成為智能手機的主要銷售商。

華為在非洲的地位

南非國際問題研究所（South African Institute of International Affairs）高級中非研究員 Cobus van Staden 指出，華為建立了非洲大部分 4G 網絡：「非洲是世界上最後一個科技市場，其主導地位將是關鍵。」華為早著先機，於 1998 年在非洲開設了第一家辦事處，同時也贏得在非洲大陸推出 5G 網絡的合同，Van Staden 說：「華為是第一間利用非洲資訊科技經濟潛力，並擁有所需資金支持其項目的公司，有能力在非洲大陸佔上一席位。而且中國所提供的緊急援助條件，就是要求非洲政府與中國公司合作，這也有關係。」

根據技術研究公司 IDC 的數據，華為目前是非洲第四大智能手機銷售商，僅次於另一家中國公司傳音控股生產的品牌 Tecno、Infinix，以及南韓 Samsung。目前這 4 個品牌都使用 Google 的 Android 操作系統。

一些非洲人也開始擔心被排除在 Google 的系統之外，但華為在非洲仍然佔優。Van Staden 說：「鮮有美國公司知道如何在非洲市場運作，為非洲的消費者提供相關產品。華為可以利用當前的情況來改變演算，並使用真正服務非洲市場的語言開發軟件。」有賴中國廉價手機，現在大多數非洲人都能上網。比起操作系統，更多人可能關心在同一價錢下，能得到甚麼小工具及其他功能，例如雙 SIM 卡、手機電池壽命長短等。

應否靠邊站？

China Africa and the Future of the Internet 一書作者 Iginio Gagliardone 認為，華為可能會使用自家軟件，以支援其智能手機市場繼續發展，但他亦指出，要成功建立獨立操作系統並不便宜或亦不容易。現時除了微信因為綜合了社交媒體平台、消息傳遞及移動支付等多種功能，得以在非洲廣泛應用外，中國封閉的互聯網模式，即要客戶使用百度而非 Google，用新浪微博而非 Twitter，相對上仍較困難。

未來的中美科技冷戰，非洲是否必須靠邊站？Gagliardone 覺得非洲「不結盟，或更能看顧當地利益」。而中非關係專家 Harriet Kariuki 則指，如果發生這種情況，非洲不應偏袒任何一方：「這不是我們的戰爭，應該專注對我們有用的東西。」Kariuki 更指這可能是一個機會：「非洲可考慮開發與其市場相關的技術，而不是只當被動的消費者。我希望看到非洲國家走到一起，反對這種悄然的數碼殖民化。」

1個技術就可以控制你地的依賴
又多一班奴隸

非洲土著乖乖用鴻蒙就好

講到非洲有得揀咁,除非支那咁笨柒,仲有咩國家肯掉錢投資非洲

柒頭聯盟

Wakanda Forever!!!

力架都係返石氣時代吧啦